\chapter[绪论]{绪论}
\section{研究背景}
\par
我们所处的是一个复杂多变、时刻在运动的世界,大到星系运动,小到粒子碰撞,里面蕴含的规律都是复杂多样的.
进入信息时代后,我们对信息的获取和加工能力在不断进步,我们周围的信息越来越多,五花八门各式各样的信息充斥在我们的生活中,这些信息有的是确定的,但更多的是不确定的、带有模糊性的信息.
所谓模糊性是指不确定的,介于是和不是两者之间的性质.信息本身包含着确定性和不确定性,无所谓的好坏之分,它取决于我们如何认识信息,了解信息和使用信息.
例如,对于优等生的判定,有的人觉得90就可以了,有的人却觉得需要达到95分以上才算优秀;
评价某一个菜品时,会用“好吃”、“还行“、”难吃“来形容;描述天气时说“多云”、 “晴朗”;说一个人的衣服搭配好看与否等等.
这些问题都没有统一的标准,所以我们很难这种非此即彼的性质去衡量它们.
但是我们已经习惯在生活中运用模糊性的语言描述事物,用模糊的方法认识生活中的事物.
虽然信息带着不确定性,但是我们所处的客观世界是确定的,所以我们需要一种新的方法研究模糊的信息,得到清晰的结论.
于是数学衍生了一个新的分支:模糊数学.
\par
1965年,L.A.Zadeh在期刊Information and Control上发表了论文《Fuzzy Sets》\cite{ZADEH1965fuzzy},提出了隶属函数的概念，标志着模糊理论的诞生.
随后,1968年,L.A.Zadeh又发表了《Probability Measures of Fuzzy Events》\cite{zadeh1968probability},介绍了模糊事件，进一步补充模糊理论框架.
1978年，AldoDe Luca和SettimoTermini\cite{1974Entropy}提出了L-模糊集上的模糊熵.
1979年，日本作者石川、三重野两人写出的《模糊熵的概念及应用》把模糊嫡应用于“ 图章盖印”,此后模糊理论在广大学者的努力下,不断得到完善和改进,并在模糊控制、模糊模式识别、医疗图像识别、遥感遥测等诸多领域得到广泛应用.
Bezdek首先提出了模糊C-均值聚类方法\cite{刘敬伟2007Bezdek},将应聚类推广到模糊度m的一般FCM形式.
Dat Tran 和 Michael Wagner\cite{2000Fuzzy}将模糊熵引入了模糊聚类中，用以约束目标函数.
Rui-Ping Li 和 Masao Mukaidono\cite{1995A}将最大熵约束与FCM结合并增加了正则化项.
\par 
国内也有许多对模糊熵的研究，生克伟和郑建宏\cite{生克伟1998一种新的模糊熵图象分割方法}将模糊熵应用于图像分析和识别，表明了将模糊熵引入图像分割技术的有效性;
范九伦和吴成茂\cite{范九伦2001基于模糊熵的聚类有效性函数}探讨了基于模糊熵的聚类有效性判别标准，从模糊熵的角度给出了一类聚类有效性函数;
周志宇和汪亚明将模糊熵与Kalman滤波结合应用于区域追踪,提高了算法的效率;
谭扬波和陈光 (禹)\cite{谭扬波一种基于最大模糊熵的高斯聚类算法}提出了一种基于最大模糊熵约束的高斯聚类算法.
\section{研究内容}
最大熵模型是一种分类学习模型,模糊熵是模糊数学里面的概念,本文在模糊理论和熵理论框架下,将最大熵推广到模型信息情形,在传统的模糊C均值聚类（FCM）上进行改进,建立模糊最大熵模型并应用于实际的分类问题中,通过进一步的研究 探索模糊最大熵模型在实际问题中的应用.
\section{研究意义}
随着人工智能的大热,机器学习开始迅速应用于我们的生活中,比如商品推荐、语音识别和智能导航等.
其中,分类问题是机器学习领域的一个重要问题.
为了处理分类问题中的不确定性,国内外的许多这方面的学者也进行了许多研究,寻找分类问题模糊性的度量方式,探寻新的实际应用.
模糊理论不断发展，在运筹学、控制论、人工智能、管理科学等方面取得了许多成果，产生了无法估算的经济效益.
\par
生活中许多的分类问题是模糊的,计算机无法直接处理这些模糊信息,而我们的人脑却可以很好地从这些模糊信息中得到精确的结论.
我们需要新的方法研究模糊的信息，使得计算机可以很容易对海量的模糊信息进行处理.
加上随着熵理论和模糊数学的发展,模糊数学和最大熵模型的应用范围也越来越广泛,探寻模糊熵与最大熵结合的算法具有重要的现实意义和理论意义.